粗淺歸納－逆向投資（最重要的事）

好多嘢唔試唔會做。
Too Long Please Read!

在The Most Important Thing 的第十一章，Howard Marks 談到了逆向投資（Contrarian Investing），簡單而言，就是人棄我取的投資策略。成功的逆向投資策略的潛在回報可以非常大，情況就如在股價的最高處沽空股票，在股價的最低處買入股票。通常地說，價值投資者都是逆向投資者。多人追捧的資產，價格遠高於價值的機會很大；不受歡迎的資產，價格遠低於價值的機會很大。價值投資者的策略，就是買入後者，並等待價格回歸至相應價值的水平。

“Large amounts of money aren't made by buying what everybody likes. They're made by buying what everybody underestimates.”

價值投資者估算出某資產的價值後，可以得出到底資產被低估抑或被高估的結論，但他們卻不能準確地預計該資產何時不會被低估，亦不能預期資產的價值會否持續下跌，進一步低估資產的合理價值。沒有人可以預測到股價何時會走到峰頂，何時會走到谷底，因此，在低位買入價格低於價值的股票後，投資者亦可能要承受一段時間的股價下跌。這亦是逆向投資的一大難處，投資者的「心理不平衡」，在買入股票後要忍耐短期、甚至中期回報不及旁人的表現。

“The ultimately most profitable investment actions are by definition contrarian: you're buying when everyone else is selling (and the price is thus low) or you're selling when everyone else is buying (and the price is high). These actions are lonely and, as Swensen says, uncomfortable.”

談到這點，筆者又要再引用蔡東豪寫的「金錢之王－謝清海的價值人生」中的同一段文字：『悶是好，謝清海說，價值投資者其中一項功力是忍悶，因為大部分時間是在等。悶還不夠，很多時事與願違，買入的股票不是悶著不動，而是無聲下跌，這時候更要捱痛。有些價值投資高手認為買入股票後下跌，是正常，因為價值投資者應該人棄我取，而無法準確預測到股價最低點。股價下跌震散信念不夠強的弱手，最後只有強手留下來。因此，價值投資需擁有過人的忍悶和忍痛能力。』這段文字的參考價值頗高，很值得重溫。

「人棄我取」是違反人性的。逆向投資，基本上就是要做到「人棄我取」。散戶投資者的從眾心態重，做出「人棄我取」的投資決定，難免會感到不自在，很沒安全感。因此，部分散戶會做出「從眾」的投資決定。他們會寧願在股市的高位跟隨市場的投機氣氛進場，相信價格會繼續偏離價值，從中獲利。這時候，他們很大機會就在週期接近頂部的位置進場，潛在回報可能只有不足5％，但因為市場的氣氛普遍向好，壞消息都被消化成好消息，最重要的是身邊的親朋戚友手上由上一股市頂峰坐艇至今的股票亦回本並獲得利潤，而他們不想「衰比啲親戚朋友睇」，這類欠缺主見、隨波逐流的散戶投資者便願意冒著股市調整，資產價格大幅下調的風險，以一間廠的本金追求一粒糖的回報。

離群後的不安，無可否認，是一種很難受的感覺。決定了要走自己選擇的路，若一切順利，固然大大加強了投資者對自己的信心；若一開始便遇到小挫節，例如入場後股價「陰啲陰啲咁跌」或其表現在大牛市下顯得極度落後，投資者便會自我懷疑。這時候，再加上身邊親友的評語「你睇吓我果隻股票，食到個牛市應一應」，原先的信念便大受打擊，不知不覺間，投資者便會由懷疑變成確認自己原先的決定是錯誤的。最終的結果，可能是平手離場，抑可能是損手離場。造成這情況的一大主因，就是投資者的心理質素弱。

“Investment success requires sticking with positions made uncomfortable by their variance with popular opinion. Casual commitments invite casual reversal, exposing portfolio managers to the damaging whipsaw of buying high and selling low.”

離群的決定，不論結果如何，都是很孤獨、很不好受的。但這卻是獲得有別於市場平均回報的唯一方法。

“In general, following the beliefs of the herd - and swing with the pendulum - will give you average performance in the long run and can get you killed at the extremes.”

對投資策略的堅持，是投資勝利的關鍵之一。若投資者輕易放棄某策略，很容易便會導致「高買低賣」的結果。要抵受到負面情緒，如自我懷疑，的影響，對於策略的運作原理和對價值的堅持非常重要。

股票市場臨近週期頂峰時，市場情緒會非常熱衷和樂觀；相反，臨近週期谷底時，市場情緒則會非常冷漠和悲觀。Howard Marks以鐘擺的比喻來形容這市場氣氛的變化，值得參考，有興趣可按鏈結：。

“The herd applies optimism at the top and pessimism at the bottom. Thus, to benefit, we must be skeptical of the optimism that thrives at the top, and skeptical of the pessimism that prevails at the bottom.”

無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評

－－－－－
粗淺歸納－所有文章
第二層思考

效率市場假說

價值

價格和價值的關係

風險管理（一）

風險管理（二）

週期性

鐘擺

－－－－－
Facebook－不定期分享財經新聞，沒有深入的分析。

－－－－－
粗淺分析－所有文章
目錄

第一回－港燈－SS

第二回－聯想集團

第三回－中國外運

第四回－AEON信貸

第五回－粵海投資

第六回－中國飛機租賃

第七回－金界控股

第八回－香港中華煤氣

第九回－DYNAM JAPAN& OKURA HOLDINGS

第十回－中國國航

第十一回－中國東方航空股份

第十二回－永旺

第十三回－稻香控股

多謝支持

你等佢上返先買咪唔洗忍咁耐痛
例如10蚊去1蚊再上100蚊
你一開始10蚊買要死忍到1蚊先轉勢
有幾多人做到？
你知佢有價值點解唔上返10蚊先買？
忍少好耐痛喎

巴菲特都唔會好似你篇文咁教你啦

樓主可唔可以講下大家樂

如果個走勢好似你咁講
(1)$10 (2)$1 (3)$10 (4)$100

冇咩人可以肯定自己係第三個位唔係第一個位

或者可能真係係第三個位入左，但原來實際走勢係：
(1)$10 (2)$1 (3)$10 (4)$1 (5)$10 (6)$100

下篇 多謝支持

G持

不要教壞人
趨勢派先係重點，右側交易

反對
不過有機會都會買黎睇下你講本書

悶聲發財係好緊要
好過大上大下嚇餐死

其實巴菲特都會time the market，不過佢唔會教你點time,而且佢早期發跡個時，都係不停套利，average holding time都唔會多過一年

但巴菲特的策略歸根究底都係以價值為主
而價值投資嘅回報都係好有持續性
不能否認其價值

大上大落好似順口啲

不過有人啲係為刺激

唔講都唔覺打錯左字
投資都係為財 勿忘初衷最緊要

財不入快門

time the market 都要發現市場出現機會（VALUE） 先會做，RIGHT？

我睇法係價值投資係睇TOTAL RETURN（好多VALUE INVESTOR會選cash cow, below book value, stable div+ low payout ratio low debt) 而MOMENTUM 係想捕捉PRICE RETURN

But at the end ，兩個方法都賺到錢 VALUE INVESTOR會比較輕鬆D 但問題係how to quantify "value"

樓主: 發達靠買冷門馬
巴菲特既價值投資係指管理層既質素

其實真係好難

用太深奧model計同用粗淺方法計出的價值都好難比較話邊個準確啲

我就偏向用淺白的方法計，除左因為唔識用深啲嘅方法計，始終每一個model都有bias。

被低估同冷門兩樣野黎

留名

賠率說明一切
你廿年前都叫有野被低估
而家邊有呢支歌仔唱

同意

巴打你點睇intelligent investor呢本野，而家仲啱唔啱用

Superstock好少會賣得便宜過你，而且就算巴菲特都唔會因為估值高就唔去投資
其實重點係大家都係讀死書，

股災果陣🤟🏻

就算唔係股災，散戶是非常人性化的群體動物，低估的機會係比廿年前少，但肯定有！

買左未睇

理論與實踐

in theory 係work
某程度上其實唔算係逆向投資, 偏向價值投資多d
只係買入unreasonable selloff之後等market reflects value
呢一年, 國泰係一個好例子
但實際操作上, 咩時間點買入, 注碼既分配先係令到你嬴幾多既重點
更何況 你對自己套valuation有幾大信心?
呢d理論野, 睇下好啦, 唔好ff自己真係巴菲特
大把人愈大信心愈死得甘

老老豆豆 香港同美股好多stock undervalue(發掘左幾隻）

點解undervalue,作為行內人可以同你講一樣事實。
其實fund manager都鐘意跟風 買大股跟足index再買多小小熱炒股,跟足index+小小alpha，講真佢地都要跑aum 你話買股票要可能要等幾年先可以有回報 邊有投資者肯投你？ value stock通常要等一段時間先可以反映佢個價值,thats why 我就算搵到正野 但佢唔派息我都會唔理佢。 (

所以要有一套systematic 方法一個quantify ge criteria 去選 唔係on99 咩都唔知就all in

好同意最後果句

欣賞你個名

有冇例子

仲有係要等，好浪費時間
根本唔知幾時先會上，時間既機會成本太高

根本普通fund佬都係對住 不同既指數 入面既成份股 overweight underweight ！根本大部份都沒想像中咁"英明“

紅字、你自己都講左個問題

即係悶股煙頭股我岩

值唔值得等咁耐，時間成本嘅考慮，都好因人而異，好似講緊廢話，但相信同實踐價值投資嘅人大部分都唔會係想搵快錢

煙頭股呢個詞第一次見，幾有趣

即係你無睇到本 intelligent investor

買咗未睇，岩岩上面都有人講

咩叫做undervalue先，你有信心你既眼光係比市場90%既投資者更好?
超買超賣呢d只可以反映到短線既價格波動，對於長線根本冇影響
假如有一隻你覺得有好高價值既股長期比市場低估，你覺得有咩情況有咩轉折點會令市場revalue隻股?
其實我自己就一直都覺得任何一隻股個股價已經9成反映左本身個價值，好少會有低估高估既情況出現(假設9成投資者係理智)。買升係買佢潛在提升既價值除去公司發展方向要bear既risk

閣下好認同市場效率論？

短期唔係，但係長遠係，以年計的話
講到尾投資都係想搵錢姐，得你覺得自己岩，個市場唔覺得岩咁有咩用呢

Thx! 受益匪淺

Lm

不嬲價值投資 所講既機會 係好少發生既

你諗下巴菲特成日講既 60% margin of safety
一年會出現幾多隻同幾多次?

你要對一間公司好熟悉 並且等到間公司既股票價格跌穿佢應有既價值好多
或者間公司既潛力升到高過間公司股票價格好多
呢個時候去買 咁先係價值投資

就係要少買少錯 一買無錯

的確係有好多因素可以令到股價低於價值，例如你所講嘅公司背後的風險，但理智的投資者都會隨市場氣氛而變到唔理智。換個角度睇，其實可以話係當較多投資者唔理智，過分沽售某一股票時，買入等到理智投資者佔大多數時，股價就會慢慢回歸返相應水平。

一來機會少，更難嘅一點都係點樣去定個應有的價值，相關因素實在太多。

係 所以成日都唔明d人炒出炒入咁勤力做乜
不過其實都有幾個情況會undervalue既
1. 環球macro經濟轉差/唔明朗
2. 投資者恐慌情況超過合理水平好多
3. 新市場/新科技，難以估算既潛在價值

好似上轉股災，分注入Amazon AAPL果d長坐到宜家已經有20-30%回報

鐘擺嘅原理好適合去理解市場嘅氣氛

但係好少呢d機會，就算有，講緊個margin可能都係10-15%，對於美股9年牛市，長年回報幾倍既升幅真係跌都跌左啦

特別講到逆向投資既痛苦感受好深，2016年頭我澳門賭收低迷，煤價創期貨以黎低位分別買左永利同神華，一開始都涯十幾廿%價，重要比人笑on9

Agger

最後賺幾多

我個人覺得其實個市場每個人都有自己一套理論 令到你自己計出黎既'價值'同人地既'價值'唔同
因而出現好多所謂既股票有over/undervalue 只能用時間黎證明誰是誰錯

另外 投資一個行業之前 其實係無人比本身係果個行業做緊既人最清楚

可惜既係一般投資者有財經知識但只有果行既'表面'知識 而果行既人即使有好多專業知識都未必有足夠既投資知識

如果想真正做到價值投資 除左自己睇資料 最緊要既係識到果行做緊野既人 了解風險同展望

冇認真睇晒個po
但好似幾亂
係講逆向，價投，效率市場假說 定風險管理
定乜都講下

They are inter-related!

留名學野

神華渣到而家又收左特別息，永利就$22蚊已經走曬

呢本書好似唔錯

買咗未睇 仲煲緊intelligent investor

誠品有賣 個書皮造得幾靚

利申非誠品員工

樓主點判斷一隻股係咪假數?

以為你講big short

Big short 個d人勁好多

套戲？

未接觸過

真事嚟㗎喎

係咪 Rouge trader d fd?

咁月供算唔算係一半順向一半逆向？

每月fix同一日
人買我買
人放我都買

個買賣操作黎講應該係
但實際上應該唔係，因為成件事只係個月供嘅mechanism令到你咁做。

玩開細價財技
不過你講嘅野好多時都有用

多謝支持
細股中過伏 唔會再掂

呢家持有中移動算唔算逆向

利申 做緊on9仔

如果年幾前夠膽因為對沖期油事件而買因航 而家都有30~40% 回報

派息幾好，但佢下跌係因素中央要佢減收費?

多年奶過無限次野，尋尋覓覓，而家只會揀某類財技股，其實被大價股更安全

其實靜係用逆向唔逆向嘅角度睇有啲片面，逆向投資只係成本書嘅其中一個章節，對我黎講只是加強自己holding power嘅一種思維。到底個買賣好唔好，個策略可唔可取，自己對果間公司嘅價值嘅睇法會重要啲。
假設有隻股票比人沽得好勁，由100蚊跌到50蚊，每跌10蚊買一次（即$90買一手、$80買一手，一直去到$50）都係人棄我取，但如果你自己估算嘅價值係$10。之前嘅進場決定都係有違價值投資。

遇返同一個情況，可能都會唔敢買 人是非常怕輸的

我最驚係坐艇無回頭

學到嘢

我最新既逆向投資係 put 到出年一月既bkng NFLX

Nflx 模式係幾好，但唔睇既人始終唔會睇，d人口味成日轉，佢自己製作投入成本唔少野，佢近三年走勢係revenue 升但cost 都升得好緊要，近年主要用junk bond 集資，加息週期一大隱憂

Bkng: 多左airline, hotel 官網直接訂既優惠，又多左hotelcombined, skyscanner, trivago, 極透明資訊，個profit margin 似見左頂。

兩者都要經時間考驗，不過個市場對呢兩隻股極樂觀，鐘擺效應我而家開put應該有得守🤘🏻已經預左要捱價

當年金融海嘯，佢賣左中石油，買入大量高盛優先股。幾個月後高盛大跌50%，佢係股東大會笑笑口咁講，佢好滿意呢次投資，因為未來一定會幫佢搵大錢
價值投資唔介意教你，因為你學左都做唔到。果種耐性同估值既自信係要練番黎。